\section{A demonstração de Zolotarëv da lei de reciprocidade quadrática}

\begin{problema}[Demonstração de Zolotarev 
\footnote{Zolotareff G. (1872). «Nouvelle démonstration de la loi de de réciprocité de Legendre» Nouvelles Annales de Mathématiques. 2e série. 11: 354--362}
da Lei de Reciprocidade Quadrática]\label{p14}
Considerar um polinômio \emph{discriminante}
\begin{equation} \label{def:disc}
D(x_1,\dots,x_n) := \prod_{1\leq i < j\leq n} (x_j-x_i)
\end{equation}
e a \emph{matriz de Vandermonde} $V_{ij} = x_i^{j-1}$ 
\begin{equation} \label{def:vdm}
V(x_1,\dots,x_n) :=
\begin{vmatrix}
1 & x_{1} & x_{1}^{2} & \dots & x_{1}^{n-1} \\
1 & x_{2} & x_{2}^{2} & \dots & x_{2}^{n-1} \\ 
\hdotsfor{5} \\
1 & x_{n} & x_{n}^{2} & \dots & x_{n}^{n-1}
\end{vmatrix}
\end{equation}
O grupo simétrico $S_n$ age nos polinômios de $n$ variaveis permutando
as coordenadas.
\begin{itemize}
\item Mostrar que o grupo $S_n$ é gerado por transposições $(i\,i+1)$
\item Mostrar que as transposições $(i\,i+1)$ são conjugados uma doutra
\item Provar que por cada grupo abeliano $A$ a imagem do cada morfismo $f: S_n\to A$
é um subgrupo gerado por $f((12))$
\item Provar que existe o único morfismo sobrejetivo $S_n\to \Z/2$, \emph{o sinal}
\footnote{Há muitos jeitos de provar, um entre eles é usar o discriminante,
outro é usar o determinante, e muitos outros.}
\item Mostrar que o determinante de Vandermonde é igual ao discriminante
\footnote{Ambos são os polinômios homogeneous da mesma grau.
Mostrar que o determinante é divisivel por $(x_1-x_2)$
e usar fatoração única no anel $\Z[x_1,\dots,x_n]$.
Também confer com truque no aula 28 para derivação
de teorema de Cayley--Hamilton 
por anéis comutativos gerais (de caso dos corpos).}
\[ D(x_1,\dots,x_n) = \det V(x_1,\dots,x_n) \]
\item Mostrar que para cada $\sigma\in S_n$ a imagem $\sigma(D)$
é igual ao $\sinal(\sigma)\cdot D$
\footnote{Dizem que a função $D$ é \emph{anti-simétrica}.}
\footnote{Uma prova deste ponto pode ser usada como a construção e a definição do sinal.
Verificar que $\sigma\to \frac{\sigma(D)}{D}$ é um morfismo não trivial
no grupo multiplicativo dum corpo.}
\end{itemize}
Seja $m$ um número impar. Por $a\in(\Z/m)^*$
considerar a operação de multiplicação com $a$
como uma permutação $\pi_{a}$ no conjunto $\Z/m$:
$\pi_{a}(x) = a\cdot x\in\Z/m$.
\begin{itemize}
\item Provar \emph{o teorema de Zolotarev}: 
o sinal de $\pi_{a} : \Z/p$ é igual ao 
símbolo de Legendre $(a/p)$ por números $m=p$ primos.
\footnote{O sinal da permutação $\pi_a : \Z/m$ tem sentido para números $m$
não necessariamente primos. \emph{O símbolo de Jacobi}
é definido como a continuação bilinear do símbolo de Legendre.
$(a/(p_1\cdot p_2\cdot\dots\cdot p_n)) := (a/p_1)\cdot(a/p_2)\cdot\dots\cdot(a/p_n)$. Frobenius generalizou o teorema de Zolotarev para caso composto:
o sinal de $\pi_a: \Z/m$ é igual ao símbolo de Jacobi $(a/m)$.}
\footnote{Substituir no $D$ variavel $x_i$ por número $i$,
usar o lema de Legendre e a anti-simetridade de discriminante.
A mesma demonstração com a função discriminante vale
pra generalização de Frobenius.}
\end{itemize}
Seja $p,q$ dois números primos impares.
Considerar os intervais $I(l) = \{0,1,\dots,l-1\}$.
Por cada número natural $n\in I(pq)$
existem as únicas 
$a,a'\in I(p)$ e $b,b'\in I(q)$.
tais que 
$a\cdot q + b = n = a' + b'\cdot p$.
Definir a permutação $\zeta$ de $I(pq)$
como $\zeta(qa+b) = a+pb$ por $a\in I(p),b\in I(q)$.
\begin{itemize}
\item Mostrar que o sinal de $\zeta$ é igual $(-1)^{\frac{p-1}2\frac{q-1}{2}}$
\item Decompor $\zeta$ em produto de dois permutações de $I(pq)$:
uma $\mu$ que fixa $n\mod(p)$ e outra $\nu$ que fixa $n\mod(q)$
\item Mostrar que o sinal de $\mu$ é igual ao símbolo de Legendre $(p/q)$
\item Provar \emph{a lei de reciprocidade quadrática}
 \[ (p/q) (q/p) = (-1)^{\frac{p-1}2\frac{q-1}{2}} \]
\item Generalizar a lei e a demonstração por números coprimos impares e o símbolo de Jacobi
\item Usando a lei sobre números impares provar as fórmulas por $(\pm2/p)$
\footnote{Cf. problemas bônus de $G_1$.}
\footnote{Se $m$ é impar $(\pm2/m) = (m\pm2/m)$ com $m\pm2$ impar.}
\end{itemize}
\end{problema}


